\documentclass [a4paper,12pt]{article}
\pdfpagewidth\paperwidth
\pdfpageheight\paperheight
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\geometry{margin=3cm}
\hypersetup{
  pdftitle={Smart Door},
  pdfsubject={Relazione "Sistemi Embedded e Internet of Things"},
  pdfauthor={Riccardo Salvatori, Stefano Salvatori , Filippo Pronti}
 }
\hypersetup{%
  colorlinks = true,
  linkcolor  = black,
  urlcolor = blue
}
\begin{document}
\author{Stefano Salvatori \and Riccardo Salvatori \and Filippo Pronti}
\title{}


\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[c][\textheight][c]{\textwidth}\centering
	\textsc{\Large \emph{Relazione "Sistemi Embedded e Internet of Things"}}
	\vfill
	\textbf{\Huge Smart Door}
	\vfill
	\Large\oldstylenums{2018}

\maketitle
\end{minipage}

\newpage

\begin{minipage}[c][\textheight][c]{\textwidth}
	\vspace{50mm}

\end{minipage}

\newpage
\pagestyle{plain}
\tableofcontents
 
\newpage

\section{Introduzione}
 	Questo progetto si pone come obiettivo la realizzazione di un sistema che simuli il comportamento di una porta intelligente. Verrà gestito l'accesso ristretto all'interno di un ambiente, riservato solo agli utenti debitamente accreditati. Una volta all'interno l'utente potrà visualizzare sul proprio smartphone i valori della temperatura aggiornati in tempo reale e regolare la luminosità dell'ambiente (questa azione è simulata dalla regolazione di un led). Inoltre sarà possibile, lato gestore del servizio, mantenere un log di tutti gli accessi avvenuti in giornata e monitorare istante per istante i valori di temperatura e luminosità. L'architettura è realizzata come un sistema distribuito su tre diverse componenti: Raspberry PI, Arduino e un dispositivo mobile per l'accesso. Il normale comportamento prevede l'avvicinamento di un utente alla porta e la seguente richiesta di autenticazione: una volta verificati i suoi dati, potrà iniziare ad interagire con l'ambiente circostante per mezzo dell'applicativo mobile.

 	
\section{Analisi e Progettazione} 
\subsection{Specifiche} 
Nello stato iniziale si presuppone non ci sia nessuno nell'ambiente: porta chiusa, led tutti spenti a parte il led "on" , questo led acceso significa che il sistema è in funzione.
Quando un utente si avvicina alla porta avendo con se il sistema MOBILE ad
 una distanza inferiore ad una distanza minima e vi permane per qualche secondo, allora il sottosistema MOBILE saluta l'utente e chiede
user e password.
Nel caso in cui l'utente sia accreditato e le credenziali siano corrette -- la verifica deve avvenire ad opera del
sistema GW -- allora la porta si apre - l'apertura della porta è simulata dalla rotazione del servo da 0 a 180.
Se le credenziali non sono corrette, ne viene data notifica su MOBILE, su GW viene fatto il log dell'evento e
viene fatto lampeggiare (1 flash) il led "failed access".
Nel caso in cui le credenziali siano corrette, se dopo un certo numero di secondi il sistema non rileva la
presenza, allora la porta si chiude e sul sottosistema MOBILE la sessione viene chiusa. Su
GW viene fatto il log dell'evento e viene fatto lampeggiare (1 flash) il led "failed access".
Se viene rilevata la presenza, la porta rimane aperta, sul sottosistema GW fatto il log dell'evento relativo
all'inizio della sessione di lavoro e viene acceso il led "inside".
Durante la sessione di lavoro all'interno dell'ambiente, mediante il sistema MOBILE l'utente può:
\begin{itemize}
\item[-] vedere il valore corrente del sensore di temperatura, aggiornato real-time
\item[-] regolare l'intensità del led "value" in percentuale (da 0 a 100%)
\end{itemize}
Per terminare la sessione di lavoro e uscire dall'ambiente, l'utente può premere un pulsante "end" sul
sistema MOBILE oppure il pulsante "exit" in DOOR. La richiesta di uscita provoca nel sottosistema
DOOR provvede la chiusura della porta (servo a 0) e sul sottosistema MOBILE la chiusura della sessione
di lavoro.
Sul sottosistema GW deve essere in funzione un servizio Internet che permetta di:
\begin{itemize}
\item[-] Ispezionare il log degli accessi eseguiti nell'arco della giornata
\item[-] Leggere il valore corrente di TEMP e di LVALUE
\end{itemize}
Il servizio può essere realizzato con il protocollo che si preferisce (ad esempio: server TCP/UDP, web
service HTTP/REST, Web app, etc.).

\newpage
\subsection{Architettura}
\subsubsection{Door}
 Per la realizzazione del sistema DOOR, si è scelto di utilizzare un
 approccio a task concorrenti time driven.
 Quelli che seguono sono i 3 task emersi dall'analisi delle specifiche:
 \begin{itemize}
	\item \emph{Door (fig.\ref{fig:DoorTask})} - Si occupa dell'apertura/chiusura della porta e della rilevazione dell'utente in arrivo.
	Ricevute le credenziali da MOBILE le comunica a GATEWAY per il controllo che, in caso positivo, porta all'inizio della sessione sessione.
	Utilizza il servo-motore ed il sensore di prossimità.
	
 	\item \emph{Session (fig.\ref{fig:SessionTask})} -  Adibito al controllo della sessione. Interagisce con l'utente attraverso messaggi bluetooth per il controllo dell'intensità del led "value" e della temperatura. 
 	Aggiorna i sistemi GATEWAY e MOBILE quando percepisce un cambio di temperatura nell'ambiente. Chiude la sessione se l'utente non è più rilevato dal sensore di presenza, se è premuto il bottone "exit" oppure se riceve il messaggio di chiusura.
 	
 	\item \emph{Communication} - Gestisce le comunicazioni(seriali e bluetooth) tra i diversi sistemi e task. 
 	Utilizza la seriale classica per la comunicazione con GATEWAY ed il modulo bluetooth per la comunicazione wireless con MOBILE.
 \end{itemize}

 			

 \begin{figure}[!ht]
 \caption{Door\label{fig:DoorTask}}
	 \centering
	 \includegraphics[scale=0.6]{res/DoorTaskFSM.png}
	 
 \end{figure}

\newpage
 
 \begin{figure}[!ht]
 \caption{Session\label{fig:SessionTask}}
	 \centering
	 \includegraphics[scale=0.7]{res/SessionTaskFSM.png}
	 
 \end{figure}
 
\paragraph{Communication}
 Per quanto riguarda il task che controlla la comunicazione, non abbiamo ritenuto fosse necessaria una descrizione tramite automa a stati, in quanto il suo comportamento risulta piuttosto semplice.
 Ogni volta che viene richiamato controlla i due diversi canali di comunicazione, acquisisce il messaggio e setta le variabili globali tra task per la coordinazione.
 
\subsubsection{Gateway}
Il comportamento del gateway è stato implementato mediante un approccio ad agenti reattivi.
Abbiamo implementato in particolare 2 agenti:
\begin{itemize}
	\item \emph{Gateway (fig.\ref{fig:Gateway})} - Il suo comportamento è descritto nella macchina a stati in figura; gestisce il controllo delle credenziali e la scrittura sul file di log.
 	\item \emph{MsgHandler} - Si pone logicamente come "intermediario" per la comunicazione asincrona via seriale di Rapberry e Arduino. Rimane nello specifico in attesa di 2 eventi:
il primo è la presenza di un messaggio disponibile sulla seriale (da Arduino
verso Raspberry), che viene gestito generando il corrispondente messaggio
per l'agente SmartRadar; il secondo è l'arrivo di un messaggio da SmartRadar(
da Raspberry verso Arduino), che comporta la scrittura sulla seriale del
messaggio, in modo da poter essere letto successivamente da Arduino.

Per quanto riguarda la parte "web", abbiamo utilizzato un server Http in ascolto su porta 1215. Questo mostra una pagina html con i valori di temperatura e luminosità insieme al contenuto completo del file di log.
\end{itemize}


 \begin{figure}[!ht]
 \caption{Gateway\label{fig:Gateway}}
	 \centering
	 \includegraphics[scale=0.6]{res/GatewayFSM.png}
	 
 \end{figure}

 
\newpage 
 
\section{Design dettagliato}
La logica di funzionamento del sistema DOOR è stata implementata in C++, la parte di GATEWAY e MOBILE in Java.

\subsection{C++}
\emph{DoorTask}, \emph{SessionTask} e \emph{CommTask} sono le classi principali che incapsulano il comportamento dei task descritti in precedenza.
I tre task sono gestiti da uno scheduler(oggetto della classe \emph{Scheduler}) che li manda in esecuzione in maniera ciclica.
Lo scheduler garantisce inoltre che i task vengano mandati in esecuzione al momento giusto e, tramite il metodo \emph{sleep()}, permette di risparmiare risorse quando nessuno di questi è attivo.
Per quanto riguarda la comunicazione tra task, abbiamo utilizzato la classe \emph{Context} che contiene a tale scopo le variabili di sincronizzazione.
CommTask gestisce invece lo scambio di messaggi tra i diversi sistemi attraverso seriale e bluetooth, utilizzando le due classi che implementano MsgService: SerialService e BluetoothService.


\subsection{Java}

Il comportamento del sistema è stato inserito all'interno della classe Gateway. Questa implementa essenzialmente un agente a loop di controllo asincrono che ,ricevuto un evento, esegue l'azione corrispondente, per poi rimettersi in attesa del seguente (tramite la waitForNextEvent() della classe EventLoopController).
La comunicazione con arduino è gestita dal MsgHandler (anch'esso un agente basato su loop di controllo asincrono) che esegue brevi azioni di codifica/decodifica sui messaggi per poi inviarli al destinatario: li invia sulla seriale se  diretti ad arduino altrimenti genera un evento per il gateway se provengono dalla seriale.
Per la parte web è stata utilizzata la classe HttpServer (com.sun.net.httpserver.HttpServer) che permette di creare un server http in ascolto su una specifica porta. Ad ogni richiesta ricevuta , il server legge il file di log e lo mostra all'utente insieme ai valori di illuminazione e temperatura correnti. 

\subsection{Android}

L'applicazione presenta due activity principali: MainActivity e ControlActivity. All'avvio viene aperta una schermata di Login e, una volta inserite le credenziali, queste vengono inviate tramite Blueetooth ad Arduino, che ne verifica la correttezza e risponde con un messaggio di "OK" o di "FAIL". In caso di esito positivo, si ha accesso ad una seconda schermata, quella propriamente di controllo. E' qui possibile regolare il valore di luminosità del led "LValue" e visualizzare in tempo reale il valore della temperatura rilevato dal sensore installato sulla breadboard: per scelta implementativa, gli aggiornamenti del valore sono inviati da Arduino al verificarsi di una variazione. In qualsiasi istante l'intero sistema può essere arrestato premendo il pulsante "EXIT": viene inviato ad Arduino un messaggio di chiusura e questo fa cessare tutte le operazioni in corso. Per quanto riguarda la comunicazione Bluetooth fra il dispositivo mobile e Arduino, si è scelto di utilizzare le classi ConnectionManager e ConnectionTask. Il sistema Android funge sostanzialmente da Client: crea un canale di comunicazione con il dispositivo bluetooth sull'Arduino (se questo è raggiungibile e se già precedentemente accoppiato). Concentrandosi propriamente sugli aspetti relativi alla programmazione in ambiente Android, ci si è trovati di fronte alla necessità di modificare la View di un'Activity a partire da un thread esterno ad essa. Per porre soluzione a questa problematica si è così scelto di implementare due Handler distinti, rispettivamente assegnati alla MainActivity e alla ControlActivity.		
 	
\newpage 	


 	
\section{Schema Fritzing}
Proponiamo di seguito lo schema del circuito su Arduino e Raspberry
\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[keepaspectratio, width = \textwidth]{res/SmartDoor_Sketch.png}
	\caption{Schema Fritzing	
	\label{fig:Fritzing}}
\end{figure}
\newpage
			
\textit{\textbf{Componenti Hardware}}
\begin{itemize}
	\item \emph{Arduino}
	\begin{itemize}
		\item 1 Led Rosso
		\item 1 Bottone
		\item 1 Resistenza da 220 $\Omega$
		\item 1 Resistenza da 10 k$\Omega$
		\item 1 Sensore di presenza
		\item 1 Servomotore
		\item 1 Sensore di prossimità
		\item 1 Modulo bluetooth
		\item 1 Sensore di temperatura analogico (o digitale)
	\end{itemize}
	
	\item \emph{Raspberry}
	\begin{itemize}	
		\item 1 Led rosso
		\item 1 Led verde 
		\item 2 Resistenze da 10 k$\Omega$
	\end{itemize}
\end{itemize}
 	
 
\end{document}